\Subsection{Подсчет $k$-сочетаний из $n$ элементов. Биномиальные коэффициенты}

Начнем с подсчета количества
$k$
-сочетаний из
$n$
элементов без повторений.

Обычно на вопрос, чему равны биномиальные коэффициенты, вспоминают формулу: $ \frac{n!}{k!(n - k)!}$

Введем $\Sigma_k$ -- множество всех $k$-элементных подмножеств $n$-множества $X$.
Разобьем теперь множество $\Sigma_k$ на 2 блока. Блок $\Sigma^{(1)}_k$, все жлементы которого содержат $x_1$ и $\Sigma^{(2)}_k$, которые не содержат. Получили непустые непересекающиеся множества, разбиение $\Sigma_k$. По правилу суммы, $$ {n\choose{k}} = |\Sigma_k| = |\Sigma^{(1)}_k| + |\Sigma^{(2)}_k| = {n - 1\choose k - 1} + {n - 1 \choose k}, \ \ \ \ k \ge 1, n \ge 1$$

Скажем ещё про начальные и конечные значения. ${n \choose k} = 0$ при $k > n$; 
${n \choose 0} = 1, \forall n \ge 0$

Можно записать полученные коэффициенты в виде треугольника Паскаля. 
Также полученные числа -- количество путей на координатной плоскости из точки $(0, 0)$  в точку $(n, k)$, если можно перемещаться либо вниз, либо вправо-вниз.

\begin{statement}[Суммирование биномиальных коэффициентов по вернему индексу.]
	$${k\choose k} + {k + 1 \choose k} + \ldots + {n\choose k} = {n + 1\choose k + 1}$$	

	\begin{proof}[Формальное]
		Заметим, что $\sum_{m = 0}^{n} = \sum_{m = k}^{n} = {n + 1\choose k + 1}$
		Нам известно рекуррентное соотношение:
		$$ {m + 1\choose k + 1} = {m\choose k} + {m\choose k + 1} \Rightarrow {m\choose k} = {m + 1\choose k + 1} - {m\choose k + 1}$$
		Просуммируем теперь эти слагаемые. Получим:
		$$\sum_{m = k}^{n}{m \choose k} = {n + 1 \choose k + 1} + \sum_{m = k}^{n - 1} {m + 1 \choose k + 1} - \sum_{m = k}^{n} {m \choose k + 1} = 
			$$ $${n + 1 \choose k + 1} + \sum_{m = k}^{n - 1} {m + 1 \choose k + 1} - \sum_{m = k + 1}^{n} {m \choose k + 1} =
			$$ $$ {n + 1 \choose k + 1} + \sum_{m = k + 1}^{n} {m \choose k + 1} - \sum_{m = k}^{n} {m \choose k + 1} = {n + 1\choose k + 1 }
		$$
	\end{proof}
	\begin{proof}[Комбинаторное]
		Переберем последний предполагаемо взятый элемент (если мы берем их в порядке возрастания номеров). Каждый раз будем получать ${m - 1 \choose k}$ в сумму, где $m$ -- номер последнего взятого элемента.  
	\end{proof}
\end{statement}

\begin{theorem}[Тождество Вандермонта]
	$${n + m \choose k} = \sum_{i = 0}^{k} {n\choose i} \cdot {m \choose k - i}$$
\begin{proof}
	Взять $k$ элементов из объединения непересекающихся множеств -- всё равно, что перебрать, сколько из какого множества было взято элементов и посчитать по отдельности. 
\end{proof}
\end{theorem}

\begin{definition}
	Double counting
	или правило подсчета двумя
	способами. Основная идея такого рода рассуждений состоит в следующем: если две формулы
	подсчитывают количество одних и тех же элементов, то эти формулы равны.
\end{definition}

\begin{statement}
	Полученные числа -- коэффициенты в биноме Ньютона
	\begin{proof}
		Количество способов получить $x^ky^{n - k}$ -- из $n$ скобочек произведения нам нужно выбрать ровно $k$, из которых будет взят $x$ и оставшиеся $n - k$, откуда мы возьмем $y$, то есть $k$-подмножество $n$-множества.
	\end{proof}
\end{statement}

\begin{remark}
	Оттуда число всех подмножеств: $\sum_{k = 0}^{n} {n \choose k} = 2^n$ по биному Ньютона.
\end{remark}

\begin{remark}
	$\sum_{k = 0}^{n} (-1)^k{n \choose k} = 0, n > 0$ по биному Ньютона. Следствием этого равенства является тот факт, что количество
	четных подмножеств любого множества, отличного от пустого, равняется количеству его нечетных подмножеств. (Получится, если расписать сумму и перенести по разные стороны от =)
\end{remark}

\begin{statement}[Принцип биекции]
	~ \\ \indent
	Пусть есть биекциия между множествами $X$ и $Y$. Тогда эти множества равномощны
\end{statement}

\begin{remark}
	Между всеми подмножествами $n$-множества и строками из символов $\{0, 1\}$ длины $n$ существует биекция.
\end{remark}

Можно продифференцировать по $x$ $\sum_{k = 0}^{n} {n \choose k}x^ky^{k - n} = (x + y)^n$ и получить $\sum_{k = 0}^{n} k{n \choose k} = n2^n$ при $x = y = 1$.


Научимся теперь выводить $k$-сочетания с повторениями.

Рассмотрим такое отсортированное $k$-мультимножество $\{\Row{a}{,}{k}\}, \, a_i \in [1, n]$. Тогда $1 \le \Row{a}{\le}{k} \le n$. Сделаем все знаки строгими, прибавив к $a_2$ единицу, к $a_3$ двойку, ... к $a_k$ $k - 1$. $1 \le a_1 < a_2 + 1 < \ldots < a_k + k - 1 \le n + k - 1$. Получили некоторое $k$-подмножество из $n + k - 1$-элементного множества. Заметим, что мы построили некоторую биекцию. Значит ${n + k - 1 \choose n + k} = \left({n \choose k}\right)$


